[漢賊不兩立] 前海關疑因光復被炒 四年後成AbouThai老闆再上街

反修例遊行遍地開花，今日（14日）下午將舉行沙田遊行。泰國用品店阿布泰國生活百貨的創辦人林景楠凌晨在facebook撰文，透露自己四年前任職海關關員時，因網上言論而被解僱。林景楠呼籲港人，為香港、為了下一代，今日參與沙田遊行。

記得上一次沙田的示威活動是15年2月15號，那個時候，女兒還未出世，我還在政府工作， 各位爸媽記得當時連奶粉都買唔到的情境（景）嗎？無忘當時的初衷，要求政府立即取消一簽多行， 為的就是令香港市民有一個安居的環境。時間轉眼過去，女兒都快4歲了，香港人要面對的，已經不是反水貨這些問題，而是挑戰我們核心價值的反送中惡法。

4年前，2015年2月15日，沙田亦有示威活動，林景楠當時任職海關關員。當日他途經沙田，並在「光復沙田」現場接受電視台訪問，隨即被起底，揭露其見習海關關員身份，親建制網民更發起集體投訴。翻查資料，林景楠2012年入職海關，實習期為3年。

事後，林景楠被調離客運檢查崗位。至2015年10月，林景楠更被指言論不當，被勒令停職，其後更接獲終止聘用通知信。

司法覆核程序繁複 最終擱置

林景楠續稱，「政府當時就公務員事務條例，對事件作評估，直接terminate（解僱）我，冇公開原因」。林遂於2016年入稟高院申請司法覆核，稱在遭解僱一事上未能受到公平審訊、違反人權法，要求法庭推翻海關解僱他的決定。

林無奈指，司法覆核程序繁複，當年他入稟高院申請司法覆核及法律援助，「冇資產，冇埋份工，但（法援署）覺得冇勝算」。至約3年後，他終獲批法援，惟其生意已上軌道，面對其他問題，與法律顧問商討後，遂擱置司法覆核。

曾接受紀律調查 海關fb截圖逐字盤問

林景楠曾透露，當時已接受紀律調查。海關更將其過去一年的fb截圖逐字盤問，包括2014年佔領運動期間，他在個人fb發表與佔領運動相關的言論，慨嘆港人對社會上的不公義視而不見，又寫道「我相信我做的一切，和走到街上抗命的市民所做的一切都是對的」。至2015年3月，林景楠又在fb呼籲朋友參與「光復元朗」行動，同月亦有在facebook談及海關處理長者等人士的工作情況。
「一日生意無咗可以做得返 香港無咗就再救唔返」

林景楠離任海關後，創辦AbouThai阿布泰國生活百貨，更擁有13間分店。林景楠直言，他透過店舖fb專頁表態，反對逃犯條例，或有人認為其舉動「抽政治水」。但他相信，透過商業平台，更多人能了解其「初衷」。早於6.12，他已於fb發帖表示響應罷工，全線休業一天，更寫道「一日生意無咗，可以做得返。但我哋原來嘅香港無咗，就再救唔返。AbouThai 決定（6月12日）星期三，全線13 間分店休業一天，一齊救香港。」

於沙田區土生土長 有責任喚醒更多人

林景楠憶述，4年前，其女兒即將出世，惟他仍選擇發聲，希望更多市民及媒體關注，取消「一簽多行 。從媒體拍攝相片可見，林景楠當日，於沙田新城市廣場，一度被多名警員包圍。「嗰幅相正正表示，我舉高雙手呢個動作，係代表啲咩。我以一個非常和平姿態企出嚟去發聲，但到而家，大眾嘅聲音，政府仲會唔會去聆聽？要留返畀大眾考量 」。

事隔4年，林景楠再參與沙田遊行。「沙田區，係情意結，係土生土長嘅地方，我有責任再去喚醒 仲未關注成件事嘅沙田區居民，同其他區嘅香港人……等佢哋知道，香港人嘅核心價值，不斷被剝削，我哋要企出嚟，行出嚟，用我哋嘅聲音，話畀極權知道」。

籲示威者注意人生安全 「be water」

離開政府崗位，身份轉為商人，林景楠坦言，近月再次於媒體曝光，因身份角色轉變，有不同責任。他直言，現時相對束縛較少，保障同事生計之餘，亦希望為信念發聲。「希望所有人香港人勿忘初衷，知道自己今日為咩企出嚟，我哋嘅自由同公義不斷被打壓，要用我哋最大嘅機會，向政權發聲。be water，香港人！」

林景楠盼望，今日有更多人參與沙田大遊行，「越多人企出嚟，會得到大眾甚至國際關注」。他又呼籲，示威者注意人生安全，「因為呢場抗爭，係一場好漫長嘅路」。